\chapter{Plugin-Schnittstellen}
\label{ch:plugschnitt}

\setcounter{psnr}{10}
\newcommand{\psno}[1]{\subsubsection{#1}\addtocounter{psnr}{10}}
\renewcommand\thesubsubsection{/S\ifnum\value{psnr}<10 00\else\ifnum\value{psnr}<100 0\fi\fi\arabic{psnr}/}

\section{Allgemein}

Das Produkt enthält einen Plugin-Manager, welcher beim Programmstart Plugins aus einem dedizierten Ordner liest.
Zudem können Plugins direkt mit dem Produkt verpackt werden, um ein abgeschlossenes Programm zu erhalten.
Dies ist der Fall bei den Plugins zur Unterstützung von \gls{joana}-Graphen, \gls{graphml} und \gls{svg}.
Plugins können Abhängigkeiten auf andere Plugins haben, welche von Plugins angegeben werden müssen.
Falls beim Laden eines Plugins, ein Plugin auf das eine Abhängigkeit existiert, nicht vorhanden ist, wird das Plugin
nicht geladen. Eine Fehlermeldung wird ausgegeben.
Plugins können weder neue Threads öffnen, noch andere Programme starten. Plugins können keine \gls{io}-Operationen ausführen.
Export- und Import-Plugins werden über \glspl{datenstrom} innerhalb des Programmes umgesetzt. Die eigentliche Schreiboperationen
werden von Graph von Ansicht selbst ausgeführt. Fehlermeldungen und weitere Benutzerinteraktionen werden indirekt über das Kernprogramm dargestellt und ausgeführt. Den Zugriff auf die jeweiligen Repräsentation wird in \autoref{fig:aufbaudatenfluss} beschrieben.\\

\section{Schnittstellen}
In folgender Tabelle sind alle Schnittstellen spezifiziert, welche ein Plugin implementieren kann.
Wenn im Folgenden von der Registrierung eines Dienstes gesprochen wird, ist damit gemeint, dass ein Plugin dem Kernprogramm zuerst nur mitteilt, dass es diesen Dienst anbietet und welchen Namen er besitzt. Graph von Ansicht kann dann den Namen des Dienstes in der \gls{gui} anzeigen.

\psno{\gls{arbeitsumgebung}-Schnittstelle}\label{s:umgebung}
\textbf{Ziel:} Plugins können neue \glspl{arbeitsumgebung} registrieren.\\
\textbf{Aufgabe:}
Registrierung einer \gls{arbeitsumgebung} und Implementierung der Anpassungen welche nach dem Import einer Datei vorgenommen werden sollen.\\
\textbf{Beschreibung:}\\
Diese werden dann als Auswahlsmöglichkeit nach dem Import einer Datei hinzugefügt (siehe \ref{fa:umgebung}).
Falls der Benutzer die registrierte \gls{arbeitsumgebung} auswählt, bekommt das Plugin Zugang zu der internen Repräsentation der Graphen aus der gerade importierten Datei. Das Plugin kann dann Anpassungen wie in \ref{fa:umgebung} beschrieben machen.

\psno{Import-Schnittstelle}\label{s:import}
\textbf{Ziel:} Plugins können neue Dateiformate registrieren, für welche sie Importfunktionen implementieren.\\
\textbf{Aufgabe:}
Das Plugin bekommt einen \gls{datenstrom} einer Datei aus dem registrierten Format. Die in der Datei beschriebenen Graphen sollen in die in Graph von Ansicht benutzte interne Repräsentation überführt werden. Falls durch Fehler in der Datei die Graphen nicht überführt werden konnten, muss eine Fehlermeldung zurückgegeben werden.\\
\textbf{Beschreibung:}\\
Das Format steht dann, wie in \ref{fa:import} als Importfunktion von Graph von Ansicht zur Auswahl.

\psno{Export-Schnittstelle}\label{s:export}
\textbf{Ziel:} Ein Plugin, welches auf diese Schnittstelle zugreift, kann ein Dateiformat registrieren, für welches es eine Exportfunktion implementiert.\\
\textbf{Aufgabe:}
Graph von Ansicht übergibt den zu exportierenden Graphen in der internen Repräsentation des Programmes an Plugins dieser Schnittstelle. Diese sollen dann die Daten in das registrierte Dateiformat überführen und als \gls{datenstrom} an Graph von Ansicht zurückgeben.\\
\textbf{Beschreibung:}\\
Das Format steht dann, wie in \ref{fa:export_img} als Exportfunktion für Graphen zur Verfügung.

\psno{Layoutalgorithmen-Schnittstelle}\label{s:layoutalgo}
\textbf{Ziel:} Ein Plugin, welches auf diese Schnittstelle zugreift, kann einen Layoutalgorithmus registrieren.\\
\textbf{Aufgabe:}
Das Plugin bekommt eine interne Repräsentation des Graphen und soll jedem Knoten eine Koordinate zuordnen. Außerdem sollen die Verläufe von Kanten festgelegt werden.\\
\textbf{Beschreibung:}\\
Der registrierte Algorithmus wird in der Menüleiste unter dem Menüpunkt Layout aufgelistet.
Zu dem Algorithmus kann das Plugin eine Reihe von Parametern definieren, welche dann nach der Auswahl des Layouts in einem Dialog (siehe \ref{gui:layoutsetting}) zur Auswahl stehen.


\psno{Filter-Schnittstelle}\label{s:filter}
\textbf{Ziel:} Ein Plugin, welches auf diese Schnittstelle zugreift, kann neue Filter für spezielle Knoten- und Kantentypen hinzufügen.\\
\textbf{Aufgabe:}
Das Plugin übergibt auf Anfrage von Graph von Ansicht eine Liste von Filter und Kriterien, welche Knoten und Kanten erfüllen müssen, um von diesen Filtern beinträchtigt zu werden.\\
\textbf{Beschreibung:}\\
Definierte Filter sind in den Filteroptionen (siehe \ref{fig:gui_window_filters}) von Graph von Ansicht zur Auswahl.

\psno{Darstellungs-Schnittstelle}\label{s:darstellung}
\textbf{Ziel:} Ein Plugin, welches auf diese Schnittstelle zugreift, kann neue Darstellungsoptionen für spezielle Knoten- und Kantentypen definieren.\\
\textbf{Aufgabe:}
Das Plugin übergibt auf Anfrage von Graph von Ansicht eine Liste von Darstellungsoptionen und Kriterien, welche Knoten und Kanten erfüllen müssen, um von diesen Optionen beinträchtigt zu werden.\\
\textbf{Beschreibung:}\\
Definierte Optionen stehen Arbeitsumgebungen (siehe \ref{s:umgebung} und \ref{fa:umgebung}) während der automatisierten Anpassung zur Verfügung.

\psno{Operation-Schnittstelle}\label{s:operationen}
\textbf{Ziel:} Ein Plugin, welches auf diese Schnittstelle zugreift, kann Operationen auf einzelne Knoten oder Kanten, auf \glspl{subgraph} und auf Graphen registrieren.\\
\textbf{Aufgabe:}
Falls der Nutzer die Operation auswählt, wird dem Plugin die ausgewählte Operation und das Ziel der Operation übergeben. Das Plugin muss die Operation dann ausführen.\\
\textbf{Beschreibung:}\\
Registrierte Operationen werden im jeweiligen Kontextmenü (siehe \ref{fa:kontextmenü}) aufgelistet.
Bei der Ausführung des hat es vollen Schreib- und Lesezugriff auf die interne Repräsentation der Graphen.\\
