\chapter{Änderungen am Entwurf}
\label{ch:aenderungen}

\newcounter{cnr}
\newcommand\change[2]{\textbf{\arabic{cnr}}\addtocounter{cnr}{1}. & \textbf{Aktion:} & #1 \\ & \textbf{Grund:} & #2 \\ [1ex] }
\newcommand\inlineCode[1]{{\lstinline[basicstyle=\ttfamily\color{black}]|#1|}}
\section{General}
\setcounter{cnr}{1}

\begin{longtable}{llp{0.8\linewidth}}
	\change	{Methode \textit{getGraphBuilder()} von \textit{IVertexBuilder} nach  \textit{IGraphBuilder} verschoben.} 
			{Dadurch können hierachische Graphen einfacher erstellt werden, da der \textit{IGraphBuilder} den \textit{IGraphModelBuilder} kennt.}
			
	\change	{Collabsable Graph Interface hinzugefügt.} 
			{Zwischen einem zusammengeklappten Subgraphen und einer \textit{CompoundVertex}(z.B. FieldAccess) war nicht zu unterscheiden. Durch die \textit{CollapsedVertex} und ihre speziellen Subklassen ist die genaue Unterscheidung möglich.}
			
	\change	{Abhängigkeiten zwischen \textit{JoanaGraphModelBuilder}, \textit{JoanaGraphBuilder}, 
			\textit{JoanaVertexBuilder} und \textit{JoanaEdgeBuilder} hinzugefügt.} 
			{Jede Builder Klasse muss wissen von welchem Builder sie erstellt wurde, um das erstellte Produkt (z.B. \textit{JoanaVertex} oder \textit{JoanaEdge}) bei seiner Elternklasse abspeichern zu können.}
	
	\change	{\textit{AbstractPluginBase} hinzugefügt.} 
			{Die meisten Funktionen in den speziellen Plugins sind fast leer, müssen aber überschrieben werden. Die \textit{AbstractPluginBase} reduziert diesen redundanten Code.}
	
	\change	{\textit{build()}-Funktionen aus \textit{IGraphBuilder}, \textit{IVertexBuilder} und \textit{IEdgeBuilder} 
			entfernt.} 
			{\textit{build()} wird nun nur auf den \textit{IGraphModelBuilder} aufgerufen, welcher die speziellen build-Funktionen der konkreten Klassen rekursiv aufruft.}
	
	\change	{\textit{nodeKind}(String) aus \textit{JoanaVertex} und \textit{edgeKind}(String) aus \textit{JoanaEdge} 
			durch jeweils einen Enum ersetzt und die Interfaces entsprechend angepasst.} 
			{Die genauen Werte die \textit{nodeKind}/\textit{edgeKind} annehmen können sind zur Compile-Zeit festgelegt. Dadurch können bestimmte Werte, wie Farbe und potentiell maximale Breite von Knoten nun durch den Typen festgelegt werden.}
	
	\change	{Jede \textit{GraphView} besitzt ihre eigene \textit{GraphViewGraphFactory}.}
			{Die \textit{GraphViewGraphFactory} bietet Zugriff mittels eines Mappings von GUI-Elementen auf die Modelelementen und auf den dargestellten Graph.}
	
	\change	{\textit{SerializedGraph} verschoben. Der angezeigte Graph wird nun von der 
			\textit{GraphViewGraphFactory} serialisiert und nicht im Model.} 
			{Die \textit{GraphViewGraphFactory} besitzt mehr Information (z.B. Farbe, Gruppe usw.) über den Graphen als das Model. Diese Informationen sind vor allem für den \textit{SvgExporter} wichtig.}
	
	\change {Klasse \textit{DefaultDirectedEdge} hinzugefügt, Klasse \textit{DirectedEdge} ist nun ein Interface.
			Die Vorkommen von \textit{DirectedEdge} wurden, falls nötig, zu \textit{DefaultDirectedEdge} geändert.}
			{Es war im Sinne von Erweiterungen nötig, ein Interface einer \textit{DirectedEdge} zu haben.}
	
	\change	{\textit{getColor()} in \textit{Edge} und \textit{Vertex} hinzugefügt.} 
			{Die Farbe muss von der \textit{Edge}/\textit{Vertex} vorgegeben werden, damit die GUI verschiedene Farben vergeben kann, \textit{JoanaEdge} und \textit{JoanaVertex} geben jeweils eine Farbe zurück, die von ihrem Typ bestimmt wird.}

	\change	{Aktuelle \textit{LayoutOption} wird in \textit{GraphView} gespeichert.} 
			{Um zu wissen welcher Layoutalgorithmus zuletzt angewendet wurde und um diesen wiederholt anwenden zu können. Dies ist unter anderem bei der Collapse bzw. Expand Funktion und dem Ändern der Properties nötig.}
	
	\change	{Die Realisierung von Gruppen wurde in die GUI verschoben und jede \textit{VertexShape} speichert ihren 
			VertexStyle.}
			{Da Gruppen nicht direkt mit dem darunter liegenden Datenmodel zusammenhängen, werden sie komplett in der GUI realisiert. Dazu wird für eine bestimmte Untermenge der Knoten eine von JavaFX definierter Style, im CSS Format, gesetzt. Dieser wird in der \textit{VertexShape} gespeichert und mittels \textit{getVertexStyle()} und \textit{setVertexStyle()} zugegriffen.}
	
	\change {Klasse \textit{Point} zu \textit{IntegerPoint} geändert, Klasse \textit{DoublePoint} hinzugefügt.}
			{In vielen Fällen war ein Punkt mit double Argumenten nötig, daher wurde einer für Integer und einer für double gemacht.}
			
\change {Entfernen der generischen Parameter für \textit{Vertex} und \textit{Edge} in \textit{Graph} sowie für \textit{Vertex} in \text{Edge}.}
			{Zwischen den verschiedenen Hierarchie-Ebenen von Graphen und Vertex/Edge bestand eine kovariante Beziehung (z.B. \textit{Graph} kann alle Typen von \textit{Vertex} und \textit{Edge} enthalten, \textit{DirectedGraph} kann jedoch nur Typen von \textit{Vertex} und \textit{DirectedEdge enthalten}). Um im Allgemeinen alle Möglichkeiten zu unterstützen, mussten diese Beziehungen in komplizierten und langen generischen Ausdrücken definiert werden. Zum Beispiel:
\inlineCode{LayoutAlgorithm<G extends DirectedGraph<V,E>, V extends Vertex, E extends DirectedEdge<V>}. \\ & &
An vielen Stellen war die Belegung der Parameter allerdings uninteressant, weshalb oft Raw-Types als Alternative gewählt wurden, anstatt der langen, (zu) allgemeinen Parametrisierung:
\inlineCode{Graph<? extends Vertex, ? extends Edge<?>.}}

	\change {Entfernen der Vererbung \textit{JoanaGraph} von \textit[{DefaultDirectedGraph}.}
			{Als Folge des Entfernens der Generics konnten von \textit{DefaultDirectedGraph} erbende Graphen, welche auf die Implementation der Speicherung von Edges und Vertex in \textit{DefaultDirectedGraph} zurückgreifen, dies nicht weiterhin ohne einen Verlust des genauen Typs der Edge/Vertex tun.}
			
	\change {\textit{DefaultDirectedGraph<V,E>} und 
\textit{DefaultLayering<V>} als Datenstruktur für andere Graphen.}
			{Um nicht durch das Entfernen der Vererbung von \textit{DefaultDirectedGraph} grundlegende Funktionen eines Graphen in jedem Graph neu implementieren zu müssen, wurde \inlineCode{DefaultDirectedGraph<V,E>} als Datenstruktur umfunktioniert, welcher in einer Komposition in anderen Graphen, wie JoanaGraph und SugiyamaGraph genutzt werden kann. Gleiches gilt bei \textit{DefaultLayering} für das Speichern von relativen Positionen in Graphen.}
\end{longtable}

\section{Sugiyama}
\label{sec:change_sugiyama}
\setcounter{cnr}{1}

\begin{tabular}{llp{0.8\linewidth}}
	
	\change {Interface \textit{ISugiyamaVertex} hinzugefügt. Außerdem implementieren \textit{SugiyamaVertex} und 
			\textit{DummyVertex} dieses Interface.}
			{In vielen Schritten, vor allem im \textit{CycleRemover} war es nötig, \textit{SugiyamaVertex} und 
			\textit{DummyVertex} zusammen in einem Set zu haben, was aufgrund der Vererbungshierarchie bislang
			nicht möglich war. Weshalb beide nun das neue Interface implementieren, somit gemeinsam behandelt 
			werden können und zusätzlich die Funktionalitäten anbieten können, die für die einzelnen Schritte von beiden Knotentypen notwendig sind.}
			
	\change {Interface \textit{ISugiyamaEdge} hinzugefügt. Außerdem implementieren \textit{SugiyamaEdge} und
			\textit{SupplementEdge} dieses Interface.}
			{Aufgrund der Implementierungsentscheidung, die \textit{SupplementEdge}s anstelle der \textit{SupplementPath}s
			zu den nicht durch \textit{Supplementpath}s ersetzten Kanten des Graphen zu speichern, war es nötig, 
			\textit{SugiyamaEdge}s und \textit{SupplementEdge}s zusammen in einem Set zu haben.
			Deswegen implementieren beide nun dasselbe Interface. Zudem können so auch einfacher gemeinsame Methoden der beiden verschiedenen Kanten definiert werden, welche von diesen für weitere Schritte unterstützt werden müssen.}
			
	\change {Interface \textit{ISugiyamaStepGraph} hinzugefügt, welches das Interface \textit{LayeredGraph} erweitert.
			Die Interfaces \textit{ILayerAssignerGraph}, \textit{ICrossMinimizerGraph}, \textit{IVertexPositionerGraph} und \textit{IEdgeDrawerGraph} erweitern nun \textit{ISugiyamaStepGraph} anstelle von \textit{LayeredGraph}.}
			{Bietet allen Funktionen nötige Zugriffe auf Informationen über den Graphen, wie zum Beispiel Eingangs- und Ausgangsgrad, die Layernummer eines Knoten, eingehende- und ausgehende Knoten eines Knoten ...
			Somit werden Duplikate von Methoden mit dem gleichen Zweck in den einzelnen Graph-Interfaces für verschiedene Schritte vermieden.}
	
	\change {Klasse \textit{Point} aus dem sugiyama-Paket in das Paket \textit{shared/src/main/java/edu.kit.student.util}
			verschoben.}
			{Nicht nur der Sugiyama braucht Punkte, daher wurde es in einen allgemeinnütziges Paket, der Übersichtlichkeit wegen,  verschoben.}

	\change {Methoden \textit{setMaxHeight(int height)} und \textit{setMaxWidth(int width)} aus dem 	
			\textit{LayerAssigner} wurden nicht implementiert.}
			{Sie waren bisher für den \textit{LayerAssigner} nicht notwendig, bei den meisten Graphen lieferte die Standartimplementierung des \textit{assignLayers} gute Ergebnisse.
			Da ohnehin oftmals viele Kanten herausgefiltert werden sollen, ist der Graph oft nicht unnötig hoch oder breit. Oder es ist gewollt.}
			
\end{tabular}

